<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
    Filename: esercizio10_rivista.xml
    Author: Elisabetta Picchi
    Date: 07/06/2026
    Descrizione: Codifica TEI di un articolo di rivista:
    Federico Raffaele, "Il concetto di specie in Biologia: Avanti e in Darwin",
    in Rivista di Scienza, vol. I, 1907.
-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il concetto di specie in Biologia: Avanti e in Darwin</title>
                <author>
                    <persName xml:id="raffaele">
                        <forename>Federico</forename>
                        <surname>Raffaele</surname>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML-TEI a cura di</resp>
                    <name>Elisabetta Picchi</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa - Corso di Codifica di Testi</publisher>
                <date when="2026">2026</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName ref="#raffaele">Federico Raffaele</persName>
                        </author>
                        <title level="a">Il concetto di specie in Biologia: Avanti e in Darwin</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Rivista di Scienza</title>
                        <imprint>
                            <date when="1907">1907</date>
                            <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                            <biblScope unit="page" from="67" to="90">67-90</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://it.wikisource.org/wiki/Rivista_di_Scienza_-_Vol._I/Il_concetto_di_specie_in_Biologia:_Avanti_e_in_Darwin">Fonte digitale: Wikisource</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">Italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>biologia</term>
                    <term>specie</term>
                    <term>darwinismo</term>
                    <term>rivista scientifica</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text type="article">
        <body>
            <div type="article" n="1">
                <head>Il concetto di specie in Biologia</head>
                <head type="sub">I. - Avanti e in <persName ref="#darwin">Darwin</persName></head>
                <byline>di <persName ref="#raffaele">Federico Raffaele</persName></byline>

                <p>
                    Col progredire delle <term xml:id="scienze_biologiche">scienze biologiche</term> è accaduto pel
                    <term xml:id="concetto_specie">concetto di specie</term> quello che suole accadere per tutti i nostri
                    concetti, quando cerchiamo di determinarli con una certa precisione, sforzandoci di circoscriverli
                    e fissarli in una definizione; che cioè il concetto, che noi credevamo di possedere chiaro e netto
                    e semplice nella nostra mente, ci si è andato tanto più complicando e annebbiando, quanto più
                    tentavamo di analizzarlo.
                    <ptr target="#gloss_specie"/>
                </p>

                <p>
                    Le scienze hanno come scopo finale la determinazione di concetti, i cui germi si trovano belli e
                    formati, per effetto della quotidiana e comune esperienza.
                </p>

                <p>
                    Ma spesso il concetto scientifico finisce per essere molto diverso, talvolta addirittura opposto
                    a quello volgare che gli è servito di punto di partenza; o, meglio: spesso a questo concetto
                    iniziale, la indagine scientifica conduce a sostituirne un altro, che poi man mano, col diffondersi
                    della coltura, quasi senza che ce ne accorgiamo, prende il posto del primo nel nostro patrimonio
                    intellettuale.
                </p>

                <p>
                    Così accade che un dato concetto, dopo attraversato un processo di epurazione e di determinazione,
                    si trasforma in maniera da non essere nè meno più riconoscibile nè intelligibile per coloro, la gran
                    maggioranza cioè, che non hanno partecipato alla elaborazione del concetto stesso.
                </p>

                <p>
                    Basti citare il concetto di limite in matematica, quello di forza o quello di potenziale, quello di
                    equivalente meccanico del calore ecc., i quali, pure avendo il loro punto di partenza nell’esperienza
                    ordinaria della vita e trovandosi in germe, sia pur confusamente, anche nella mente del più rozzo e
                    ignorante fra gli uomini, si sono andati determinando e precisando in una forma che li rende
                    inaccessibili a chi non abbia, rifacendo in certo modo il cammino fatto da essi, acquistato le
                    nozioni necessarie a impadronirsene.
                </p>

                <note xml:id="nota_fonte" place="foot">
                    Il testo è tratto dall'articolo pubblicato nella <title level="j">Rivista di Scienza</title>,
                    vol. I, 1907, secondo la trascrizione disponibile su Wikisource.
                </note>

                <div type="glossario">
                    <head>Glossario</head>
                    <list type="gloss">
                        <label>Concetto di specie</label>
                        <item xml:id="gloss_specie">
                            <gloss target="#concetto_specie">
                                Categoria usata in biologia per distinguere gruppi di organismi sulla base di caratteri comuni.
                            </gloss>
                        </item>
                        <label>Scienze biologiche</label>
                        <item>
                            <gloss target="#scienze_biologiche">
                                Insieme delle discipline che studiano gli organismi viventi.
                            </gloss>
                        </item>
                    </list>
                </div>

                <div type="indice">
                    <head>Nomi citati</head>
                    <list>
                        <item>
                            <persName xml:id="darwin">Charles Darwin</persName>
                        </item>
                        <item>
                            <persName ref="#raffaele">Federico Raffaele</persName>
                        </item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
